\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas Hidroelétricos (208191)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Máquinas de fluxo: definições e nomenclatura; equações fundamentais das máquinas de fluxo, perdas e rendimentos.
 \\
II. Análise dimensional e semelhança aplicada às maquinas de fluxo, bombas e turbinas hidráulicas; altura de aspiração, cavitação; dispositivos hidráulicos especiais.
 \\
III. Usinas hidroelétricas e reservatórios associados; características básicas de projeto de centrais hidroelétricas e seus principais tipos, pequenas centrais hidroelétricas.
 \\

\textbf{Programa} \\
1 .Fundamentos teóricos: conversão de energia, calor e trabalho, leis da termodinâmica.
 \\
2. Principais fontes e tecnologias de transformação de energia: solar, combustíveis, fósseis, fotovoltaica, eólica, hídricas, biomassa, geotérmica, nuclear. 
 \\
3. A questão das fontes energéticas no Brasil..
 \\ 

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Souza, Z.,Santos, A.H.M e Bortoni, E.C. Centrais Hidrelétricas: Implantação e Comissionamento, 2a. Edição, Editora Interciência, 2009.
 \\
- Simone, G. Centrais e Aproveitamentos Hidrelétricos: Uma Introdução ao Estudo, Editora Érica, 2010.
 \\
- Macintyre, A. J. Máquinas Motrizes Hidráulicas, Editora Guanabara Dois, 1983. 
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- Henn, E. L. Máquinas de Fluido, 2a. Edição, Editora UFSM, 2001.
 \\
- Dixon, S. L. Fluid Mechanics and Thermodynamics of Turbomachinery, 6a. Edição, Editora Elsevier, 2005.
 \\
- [www.lib.umich.edu] Gelpke, V. Hydraulic Turbines, Their Design and Installation, McGraw-Hill Book Company, 1911.
 \\
- [www.bookboon.com] Ingram, G. Basic Concepts in Turbomachinery, Ventus Publishing ApS, 2009.
 \\
- $[$Ebrary$]$ Round, G. F., Incompressible Flow Turbomachines: Design, Selection, Applications and Theory, Elsevier Science and Technology, 2004.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
FGA - 120791 Máquinas de Fluido
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

